\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage[bookmarks,colorlinks,plainpages=true]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[official ]{eurosym}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{geometry}

\selectlanguage{english}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\begin{adjustwidth}{-0.6in}{0in}
  \includegraphics[width=1.2\textwidth, page=1,trim=21mm 227mm 22mm 24mm, clip=true]{Report.pdf} \\[1cm]
\end{adjustwidth}
\definecolor{mycolor}{RGB}{0,0,140}
\fontfamily{\sfdefault}\selectfont{\large \bf{Departamento de Informática}} \\
{\color{mycolor} \large  \bf Mestrado em Engenharia Informática\\Mestrado em Lógica Computacional}\\[2.5cm]
\definecolor{mycolor2}{RGB}{0,170,255}
{\color{mycolor2} \huge \bf Campeonato de Futebol Português\\ Liga SAGRES} \\[2cm]
{\large Relatório do Trabalho de Implementação de CT-XML}\\
{\large Outubro 2012} \\[2cm]
{\Large \bf Grupo G-15} \\
{\Large \bf
\htmladdnormallink{Luis Malhadas (40668)}{mailto:l.malhadas@campus.fct.unl.pt}\\ \htmladdnormallink{Constantino Gomes (31497)}{mailto:cj.gomes@campus.fct.unl.pt} }\\[1.5cm]
\definecolor{darkblue}{RGB}{0,0,100}
{\color{darkblue} \textbf{Docente:}} {\color{Gray} João Moura Pires}
\end{center}
\end{titlepage}

\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\chapter{Introdução}
\indent
O objetivo desta primeira fase do trabalho foi a definição de um markup e posteriormente a elaboração das gramáticas (DTD e XML Schema) para a modelação de dados XML que representam uma instância da Liga Sagres.

\chapter{Requisitos e Especificação Funcional}
\indent

A Liga Sagres é um campeonato com $N$ clubes. Cada clube tem $N$ jogadores e durante uma época cada equipa joga 2 jogos com todas aos outras. Cada vez que uma equipa ganha um jogo esta ganha 3 pontos para a classificação e com um empate ganham as duas equipas apenas 1 ponto.

A informação a guardar são os clubes, os jogadores e os jogos ocorridos.

Cada clube deve ter a seguinte informação: nome, sigla, cidade, estádio, classificações anteriores, lista atual dos jogadores e suas posições. Deve conter também uma descrição do clube e o link para o seu website.

Cada jogador deve ter a seguinte informação: nome, alcunha, data de nascimento, lista de prémios ganhos e lista de clubes onde já jogou.

Por fim a informação dos jogos durante uma época, deve estar organizada por jornadas. O jogo deve conter a seguinte informação: local do jogo, número de espetadores, resultado, jogadores iniciais e substituições e a lista de jogadores que marcaram golo durante o jogo.


\chapter{Arquitetura da Solução}
\indent
Para definir a nossa linguagem foram estabelecidas determinadas regras em relação a referências entre os elementos que constituem o nosso markup. No nosso markup tentamos deixar em aberto o máximo de possibilidades em aberto para que possa ser utilizado na Liga Sagres ou numa outra. Como tal descrevemos a liga como um conjunto de Pessoas, equipas de futebol, estádios, e épocas. As épocas são por sua vez constituídas por jornadas e estas constituídas por conjuntos jogos entre duas equipas.

\section{Estilo}
\indent
Em relação ao estilo da linguagem achamos importante salientar as
\begin{itemize}
\item Situações em que exista um conjunto de elementos igual, a criarem uma lista foi criado um elemento pai que vai conter o conjunto em si.
\item Optamos por apenas dar preferência à utilização de elementos, sendo que os atributos criados estão intrinsecamente relacionados com o elemento a que pertencem. (Identificadores, Referências, etc).
\end{itemize}

\section{Modelo ER}
\indent
Durante o processo de definição do markup foi usado o modelo ER \dots\\
\indent
Para encontrar mais informação veja figura~\ref{fig:ER_Fig} na pagina~\pageref{fig:ER_Fig}.

\chapter{Implementação}
\indent
Foram utilizadas as tecnologias DTD e XML Schema, para a implementação de documentos que validem a representação em XML da liga. No entanto, visto que algumas das regras que pretendíamos definir eram impossíveis de representar dessa forma decidimos que iremos restringir a representação com recurso a Schematron.

\section{Document Type Definition (DTD)}
\indent 
Para escrita do nosso Document Type Definition seguimos o que foi definido anteriormente pelo modelo ER o que nos levou à criação do elemento root $LigaSagres$ com os seguintes elementos principais:
\begin{itemize}
\item Pessoas
\item Clubes
\item Estádios
\item Épocas
\end{itemize}

O elemento $Pessoas$ contém um conjunto de elementos $Pessoa$.

O elemento $Pessoa$ contém uma coleção de elementos que guardam a informação geral sobre as pessoas, sendo esta o Nome, Data de Nascimento e o País, guarda também informação especifica para o caso neste elemento se estar a definir um jogador tal como Nick, Prémios e Carreira. Este elemento contém ainda dois atributos, um atributo único do tipo $ID$ e um outro atributo com o nome $tipo$ que é um tipo enumerado para representar se esta pessoa é um jogador, arbitro ou técnico.

O elemento $Clubes$ contém um conjunto de elementos $Clube$.

O elemento $Clube$ contém uma coleção de elementos que guardam a informação dos clubes, sendo estes o Nome, Sigla, Histórico, Equipa Técnica e a Equipa de Jogadores atual. A Equipa Técnica é uma coleção de pessoas referenciadas devidamente com ainda o atributo cargo. A Equipa de Jogadores é uma coleção de elementos com os nomes das posições que se podem ocupar no campo de jogo com um atributo $ref$ para referenciar o jogador que joga nessa posição neste clube.

O elemento  \textit{Estadios} contém um conjunto de elementos \textit{Estadio}.

O elemento \textit{Estadio} contém uma coleção de elementos que guardam a informação dos estádio, com o Nome do estádio, a Morada e o Número de Lugares.

Por fim o elemento \textit{Epocas} contém um conjunto de elementos \textit{Epoca}.

O elemento \textit{Epoca} contém um conjunto de elementos \textit{Jornada} e dois atributos um id que do tipo $ID$ tornando assim uma época única e outro atributo chamado ano para representar o ano de inicio da época.

O elemento \textit{Jornada} contém um conjunto de elementos \textit{Jogo}.

O elemento $Jogo$ contém uma coleção de elementos que guardam a informação dos jogo, sendo estes a Data, Local, Número de Espetadores, Árbitro, os Golos, os Planteis, as Substituições e as Faltas.


\subsection*{Restrições e Limitações}
\indent

Uma regra da Liga Sagres é que um clube para jogar de ter pelo menos 8 jogadores para entrar em campo, esta restrição não é possível pelas multiplicidades disponíveis no DTD.

Uma limitação do nosso DTD é no elemento $Falta$, este tem um elemento filho $TipoFalta$ que nao pode ser limitado os seus valores por ser do tipo elemento e nao atributo onde poderia ser limitado por um tipo enumerado.

Outra situação que não é possível verificar é que no elemento $Evento$, que serve para representar a carreira de um jogador, os seus atributos sejam usados em disjunção. Este elemento tem dois atributos um $nome$ e outro $ref$. O atributo $nome$ serve para representar o nome de clube fora da liga no qual o jogador ja passou e o atributo $ref$ serve para referenciar um clube que está representado pelo elemento $Clube$.

\section{XML Schema}
\indent 
A representação de restrições e de tipos é muito mais versátil com recurso a XML Schema. Foi portanto possível por exemplo, restringir mais detalhadamente o numero de jogadores que devem comparecer para um jogo:
\begin{verbatim}
<xs:element name="PlatelCasa" minOccurs="1" maxOccurs="1">
 	<xs:complexType>
  		<xs:sequence>
   			<xs:element ref="Jogador" minOccurs="8" maxOccurs="25"/>
  		</xs:sequence>
 	</xs:complexType>
</xs:element>
\end{verbatim}
Onde se pode observar que o plantel da casa deve apresentar a jogo pelo menos 8 jogadores e visto que só podem inscrever como participantes na liga um máximo de 25 jogadores este plantel também não deve exceder este numero. Pode-se ainda observar que todos os jogadores são referências a elementos (complexos) externos a esta definição (mais especificamente globais).\par
\indent
Com o propósito da simplificação e reutilização de elementos, criamos os seguintes elementos globais:\\
\begin{itemize}
\item[Simples]  \ 
	\begin{verbatim}
	<xs:element name="Nome" type="xs:string"/>
	<xs:element name="Tempo" type="xs:integer"/>
	<xs:element name="Data" type="xs:date"/>
	\end{verbatim}
\item[Complexo]  \ 
	\begin{verbatim}
	<xs:element name="Jogador">
    	 	<xs:complexType>
          		<xs:attribute ref="jogadorRef"/>
    	 	</xs:complexType>
	</xs:element>
	\end{verbatim}
\end{itemize}
\indent
Existem ainda mais dois elementos globais definidos, que representam:
\begin{itemize}
\item Substituição
\item Golo
\end{itemize}
\indent
Ainda com o mesmo propósito criamos um atributo global para referenciar o jogador, e outro para representar os identificadores dos vários elementos de mais alto nível.
\begin{verbatim}
<xs:attribute name="id" type="xs:ID"/>
<xs:attribute name="jogadorRef" type="xs:IDREF"/>
\end{verbatim}
\indent
Com isto em mente, o resto do documento segue em muito o que já foi especificado para o DTD, sendo que usamos uma formatação semelhante ao XML e todos os elementos estão definidos em cascata, e a root é definida pela tag \emph{$<LigaSagres>$}.


\chapter{Integração}

\section{Processamento dos Dados}
\indent
O processamento de dados é feito com base em transformações de XSLT com o ficheiro \textit{transformation.xsd} e o ficheiro de dados \textit{data.xml}.
Este processamento é feito como um passo intermédio, o seu propósito é facilitar o processamento e a aumentar rapidez de tradução dos  ficheiros XSLT que gera-ão as paginas web pretendidas.
O ficheiro criado tem como nome \textit{data2.xml} e neste ficheiro são resolvidas todas as referencias de IDs necessárias ao posterior processamento.

\section{Geração de HTML}
\indent
O enunciado pedia 6 paginas, com os seguintes conteúdos:
\begin{itemize}
\item Tabela de Estádios
\item Tabela de Classificações
\item Informação de um Clube
\item Tabela de Jogadores
\item Jogos de uma Jornada
\item Informação de um Jogador
\end{itemize}

\subsection*{Tabela de Estádios}
\indent
Esta pagina é gerada pelo ficheiro \textit{estadios.xsl}. Este ficheiro cria uma tabela em que para cada estádio mostra a seguinte informação:
\begin{itemize}
\item Nome do Estádio
\item Numero de jogos ocorridos no estádio durante a época
\item Numero total de espetadores
\end{itemize}

\subsection*{Tabela de Classificações}
\indent
Esta pagina é gerada pelo ficheiro \textit{classificacao.xsl}. Este ficheiro cria uma tabela em que para cada clube mostra a seguinte informação:
\begin{itemize}
\item Nome do Clube
\item Pontos
\item Numero de Jogos
\item Vitorias
\item Empates
\item Derrotas
\item Numero de Golos Marcados
\item Numero de Golos Sofridos
\item Media de Golos Marcados
\item Media de Golos Sofridos
\end{itemize}
De notar também que os clubes estão organizados por numero de pontos de forma descendente

\subsection*{Informação de um Clube}
\indent
Esta pagina é gerada pelo ficheiro \textit{clubes.xsl} e \textit{clube.xsl}.
Este conjunto ficheiros pagina em que na parte esquerda tem uma lista de todos os clubes com hiperligações e que na parte direita mostra as informações do clube em que o utilizações carregou na ancora respetiva. Esta pagina tem a seguinte informação: nome do clube, sigla, site oficial, descrição do clube, equipa técnica, jogadores e  prémios alcançados.

\subsection*{Tabela de Jogadores}
\indent
Esta pagina é gerada pelo ficheiro \textit{players.xsl}. Este ficheiro cria uma tabela em que para cada jogador mostra a seguinte informação:
\begin{itemize}
\item Nome do Jogador
\item Nickname
\item Nacionalidade
\item Clube em que joga
\item Golos marcados
\item Jogos em que pisou o relvado
\item Jogos em que começou a jogar com titular.
\end{itemize}

\subsection*{Jogos de uma Jornada}
\indent
Esta pagina é gerada pelo ficheiro \textit{gameweek.xsl} e \textit{gameweeks.xsl}.
Este conjunto ficheiros pagina em que na parte esquerda tem uma lista de todas as jornadas com hiperligações e que na parte direita mostra a respetiva informação da jornada. Esta pagina tem a seguinte informação: Numero da jornada, Numero de Jogos, uma tabela com os jogos e seus resultados, o numero de vitorias e o numero de empates da respetiva jornada.

\subsection*{Informação de um Jogador}
\indent
Esta pagina é gerada pelo ficheiro \textit{searchPlayer.xsl} e \textit{player.xsl}.
O searchPlayer gera um formulário para a pesquisa do pelo nome do jogador e a player.xsl gera a pagina com toda a informação disponível do jogador.


\section{Pagina Principal}
\indent
A pagina principal tem o nome de \textit{index.html} e é nesta que em conjunto com javascript acontece toda a integração do trabalho.

Por falta acrescentar que não nos foi possivel concluir a integração por completo faltando os \textit{sort} nas tabelas de classificações e de jogadores.

\chapter{Conclusões}
\section{Erros e Bugs Conhecidos}
\indent
Ainda existem algumas restrições que não estão representadas pelo XML Schema, e.g., ainda não é possível exprimir que dentro do elemento \emph{Evento}, que se encontra dentro de \emph{Pessoa/Carreira} deve ser definido pelo menos um dos atributos por forma a dar possibilidade de se incluir informação de clubes externos à liga.

\section{TODO}
\begin{enumerate}
\item Key e Unique Constraints no XSD;
\item Sort na pagina das Classificações;
\item Sort na pagina com a lista de todos os jogadores.
\end{enumerate}

\chapter{Bibliografia}
\indent
\\
\htmladdnormallink{Wikipedia}{http://pt.wikipedia.org/wiki/Primeira_Liga}\\
\htmladdnormallink{Liga Sagres}{http://www.lpfp.pt/liga_zon_sagres/pages/jornada.aspx}

\chapter{Anexos}

\newgeometry{left=0.6cm, right=0.6cm, top=0.1cm}
\begin{figure}
\includegraphics[angle=90, width=\textwidth]{ER.png}
\caption{Modelo ER}
\label{fig:ER_Fig}
\end{figure}


\end{document}
